<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V1.0//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/1.0/sdocbook.dtd">
<article>
  <title>Héberger des pétitions au R.A.S.</title>

  <section>
    <title>Ça veut dire quoi "héberger une pétition au R.A.S."&nbsp;?</title>

    <para>Proposer une pétition ligne, c'est beaucoup plus que mettre en place
    une page Web contenant le texte de la pétition. Il faut traiter les
    demandes de signature, les vérifier, ajouter des signatures collectées
    manuellement, etc.</para>

    <para>Nous vous proposons donc un système complet, rendant la mise en
    ligne de pétitions accessible à toute personne sachant ajouter une page
    "statique" à un son site Web. Une fois installée, votre pétition,
    apparaîtra comme une partie de votre espace Web hébergé au R.A.S.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Que faut-il faire pour héberger une pétition au
    R.A.S.&nbsp;?</title>

    <para>L'hébergement de pétitions est possible pour tout adhérent du R.A.S.
    Vous devez juste vous assurer que vous disposez bien d'un espace Web mais
    aussi d'une base de données (ainsi que les mots de passe permettant de
    gérer l'un et l'autre)..</para>

    <para>Une fois ces pré-requis remplis, vous devez installer votre système
    personnalisé de gestion des pétitions. Une documentation explique comment
    il faut procéder. Une fois ce système installé, vous pourrez créer autant
    de pétitions que vous le voudrez.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Comment se procurer le système de gestion des
    pétitions&nbsp;?</title>

    <para>Nous vous conseillons de commencer par <emphasis role="bold">lire la
    documentation</emphasis>&nbsp;: <ulink
    url="http://crras.ras.eu.org/petitions/DocUtilisateur.html">http://crras.ras.eu.org/petitions/DocUtilisateur.html.</ulink>
    Ce n'est parce que les auteurs de cette page oublient parfois de le faire
    qu'il faut les imiter ;-)</para>

    <para>Vous devrez également vous procurer la dernière version du système,
    sous forme d'une archive compactée adaptée à votre ordi (.tgz ou
    .zip)&nbsp;: <ulink
    url="ftp://ftp.ras.eu.org/public/petitions/">ftp://ftp.ras.eu.org/public/petitions/</ulink>.
    Cette archive contient également une documentation complète que vous
    pourrez consulter <emphasis>hors ligne</emphasis> (pratique pour les
    personnes ne disposant pas d'un accès internet au forfait).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Pourquoi ne pas utiliser les <emphasis>pétitions</emphasis> de
    <emphasis>SPIP</emphasis>&nbsp;?</title>

    <para>Pour utiliser les pétitions de SPIP... il faut installer SPIP ;-)
    Or, SPIP n'est pas l'alpha et l'oméga du Web. Il n'a, d'ailleurs, jamais
    prétendu l'être. On peut donc souhaiter ajouter à son site (non SPIP) la
    possibilité de mise en ligne de pétitions, sans devoir changer de
    système.</para>

    <para>Pour les utilisateurs de SPIP, le choix est moins évident. Nous ne
    pouvons que leur conseiller de consulter les fonctionnalités (forcément
    évolutives) proposées par les deux systèmes pour voir si l'outil du R.A.S.
    présente, à leurs yeux, un avantage décisif justifiant son
    installation.</para>
  </section>
</article>